[Gazprom_hq.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gazprom_hq.jpg "fig:Gazprom_hq.jpg")
**俄罗斯天然气工业股份公司**（）简称，是总部位于[莫斯科的世界最大天然气开采企业](../Page/莫斯科.md "wikilink")。

俄天然气公司于1989年由[苏联天然气工业部转变而来](../Page/苏联天然气工业部.md "wikilink")，继续了其所有资产。公司在随后进行了部分私有化，但俄罗斯政府仍然持有主要股份。2011年，俄天然气公司开采了5132亿立方米天然气，占全球开采量的17%以上。此外，公司还生产了3230万吨左右原油和近1210万吨凝析气。2011年，俄天然气公司贡献了俄罗斯国内生产总值的8%。

俄天然气公司的主要气田位于[西伯利亚西部的](../Page/西伯利亚.md "wikilink")[鄂毕湾附近](../Page/鄂毕湾.md "wikilink")，而未来的主要气田则位于[亚马尔半岛](../Page/亚马尔半岛.md "wikilink")。公司还拥有近158,200公里的天然气输气干道，是世界最大规模的天然气运输系统。

俄天然气公司还拥有众多的子公司，涉足包括财务、媒体和航空等多个领域。

## 歷史

在[第二次世界大战时](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，苏联政府创建了一个天然气工业系统。在1965年,它集中了天然气勘探，发展及分配的天然气工业部。1980年代，苏联就成为国际天然气制造国。

1989年八月，维克托·切尔诺梅尔金公司，也就是后来被命名为concern gazprom 公司，就成为苏联第一家天然气开采公司。

在1991年末期，苏联解體，俄罗斯已出现了一些国家公司如：urkgazprom 和
turkmengazprom。无论如何俄罗斯天然气公司已成为了天然气业的垄断者。

2005年，俄罗斯天然气工业公司持有75%的gazprom石油公司股权。2011年，俄罗斯天然气工业公司
生产了5137.1亿立方米的天然气。该公司一年可生产3228万吨的石油和1207万吨的天然气。

## 参见

  - [俄气航空](../Page/俄气航空.md "wikilink")（Gazpromavia）
  - [库页岛-伯力-海参崴油气管道](../Page/库页岛-伯力-海参崴油气管道.md "wikilink")

[Category:俄羅斯公營事業](../Category/俄羅斯公營事業.md "wikilink")
[Category:莫斯科公司](../Category/莫斯科公司.md "wikilink")
[Category:俄罗斯能源公司](../Category/俄罗斯能源公司.md "wikilink")
[Category:俄罗斯天然气](../Category/俄罗斯天然气.md "wikilink")
[Category:国家石油公司](../Category/国家石油公司.md "wikilink")
[Category:1989年成立的公司](../Category/1989年成立的公司.md "wikilink")